# Лекция 2

*2. Бинарная кросс-энтропия*

```math
        L(F, (x,\sigma)) = - (\sigma \ln F(x)-(1-\sigma)\ln (1-F(x)))
```
Применяется для задач бинарной классификации. Т.е. $`\sigma \in \{0,1\}`$. Действительно, эта функция потерь будет равна нулю, если и $`\sigma`$ и $`y=F(x)`$ равны.
Такая функция потерь правомерна, если $`0 \le F(x) \le 1`$. Здесь нужна логистическая активационная характеристика, т.к. пороговая повышает сложность обучения.
![рисунок логистической АХ]

Пусть есть выборка данных $`(x^1, \sigma^1),...,(x^n,\sigma^n)`$. Верно ли, что для каждого вектора $`x^i`$ даёт обязательно строго одно $`\sigma^i`$. Нельзя, так что рассматриваем $`\sigma^i`$ как случайную величину, распределение которой зависит от $`x^i`$, обозначим как $`S`$. Причём $`S -- B(1,p)`$, $`S\big|{x^i} -- B(1,p(x^i))`$.
    $`S\big|{x^i} -- B(1,p(x^i,w))`$ где $`w`$ - некоторый вектор параметров.

```math
        P[\sigma^i=1 |_{x^i}] = p(x^i,w)
```
```math
        P[\sigma^i=0 |_{x^i}] = 1-p(x^i,w)
```
```math
        P[\sigma^i=k |_{x^i}] = p(x^i,w)^k \cdot (1-p(x^i,w))^{1-k}, \space k\in \{0,1\}
```
Используем метод максимального правдоподобия для оценивания $`w`$ по выборке $`(x^1,\sigma^1),...,(x^n,\sigma^n)`$.
Функция правдоподобия:
```math
        L(\sigma^1,...,\sigma^n;w) = \prod_{i=1}^n P[\sigma=\sigma^i \big|_{x^i}]=
```
```math
        = \prod_{i=1}^n p(x^i,w)^{\sigma^i} (1-p(x^i,w))^{1-\sigma^i}
```
```math
        \ln L(\sigma^1,...,\sigma^n;w) = \sum_{i=1}^n\left( \sigma^i \ln p(x^i,w) + (1-\sigma^i) \ln (1-p(x^i,w)) \right) \to \max_{w}
```
Пусть $`p(x^i,w)`$ - выход модели, МНС, т.е. $`p(x^i,w)=F(x^i,w)`$. Тогда $`w`$ - это вектор параметров МНС. Провели мы такую интерпретацию матстатистики в нейросети. Задача максимизации $`L`$ и задача обучения нейросети получились эквивалентными задачами. Обучая нейросеть, мы подбираем вероятностные параметры по методу максимального подобия.

*3. Категориальная (мультиномиальная) кросс-энтропия.*

```math
    L(F,(x,\sigma)) = -\sum_{k=1}^K \sigma_k \cdot \ln F_k(x)
```
Применяется для многоклассовой классификации. Т.е. когда $`\sigma \in \{1,...,K\}`$.
Произведём переобозначение. На выходе объект выдаёт вектор классов.

**Определение.** One-hot кодирование это кодирование категориальной переменной, имеющей $`K`$ вариантов бинарным вектором размерности $`K`$, содержащем только одну единицу в позиции, соответствующей данному варианту.

Тогда
```math
\begin{matrix}
    \sigma=k & (0,...,0,1,0,...,0) \\
    & 1,...,k,...,K
\end{matrix}
```

Выборка тогда будет иметь вид $`(x^i,\sigma^i), \space i=\overline{1,n}`$, где $`\sigma^i=(\sigma_1^i,...,\sigma_K^i)`$ - one-hot кодированный номер класса. $`K`$ - число классов.

![рисунок, где на вход объекта один, а на выходе много сигм]

Предположим, что вектор $`\sigma^i=(\sigma_1^i,...,\sigma_K^i)`$ - наблюдение случайного вектора $`S=(S_1,...,S_K)\big|_{x^i}`$.
Мультиномиальное распределение $`S -- Mult(1,p_1,...,p_K)`$.
```math
S\big|_{x^i} -- Mult(1,p_1(x^i),...,p_K(x^i))
```

Параметризуем $`p_1(x^i),...,p_K(x^i)`$:
```math
S\big|_{x^i} -- Mult(1,p_1(x^i,w),...,p_K(x^i,w))
```

```math
\begin{matrix}
    P[S=(1,0,...,0)]=p_1(x^i,w) \\
    ...\\
    P[S=(0,...,0,1)]=p_K(x^i,w)
\end{matrix}
```

```math
P[S=\sigma]=\prod_{k=1}^K p_k(x^i,w)^{\sigma_k}
```
где $`\sigma=(\sigma_1,...,\sigma_K)`$ - one-hot вектор.

Составим функцию правдоподобия:
```math
L(\sigma^1,...,\sigma^n;w)=\prod_{i=1}^n P[S=\sigma^i] = \prod_{i=1}^n\prod_{k=1}^K p_k(x^i,w)^{\sigma_k^i}
```
```math
\ln L(\sigma^1,...,\sigma^n;w) = \sum_{i=1}^n\sum_{k=1}^K \sigma_k^i \cdot p_k(x^i,w) \to \max_{w}
```

Пусть $`p_k(x^i,w) = F_k(x^i,w)`$ - $`k`$-й выход МНС. Тогда $`w`$ - вектор синаптических коэффициентов НС.
При построении НС нужно учесть, что $`\forall x^i \space \sum\limits_{k=1}^K p_k(x^i,w)=1`$. Это требование может быть обеспечено при использовании на выходном слое активационной характеристики softmax. Это специальная АХ, которая гарантирует, что выходы будут от 0 до 1, а в сумме равны 1.

Задача нахождения параметров $`w`$ мультиномиальной вероятностной модели данных эквивалентна задаче обучения НС с категориальной кросс-энтропией и выходным слоем с softmax.